<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="5"><page Index="1"><![CDATA[Warna Warni Pelangi








                    ”Jangan ada yang mau temenan sama dia. Awas aja ya lo semua kalau coba-coba,”

                   Gadis itu berdiri, menodongkan telunjuknya satu persatu ke arah orang lain.




                     Yang  lain  hanya  mengangguk  takut-takut,  sisanya  justru  ikut-ikut  menambahkan

                   bensin ke lautan api.





                     Protagonis  utama  kita  kali  ini;  Salasra  atau  Asra  hanya  mendecih  bosan.  Ia

                   memutar-mutar pulpennya dengan lihai. ”Gue lagi nih kayaknya,” gumamnya.




                    Menjadi topik pembicaraan setiap hari tidak membuat Asra merasa terganggu atau


                   semacamnya. Ia justru bosan, sedikit senang, sih. Kalau ditanya, jawabnya; ”Yaiya,

                   berarti gue lebih menarik buat diceritain”. Ini jika semata-mata ada yang bertanya,

                   memangnya  siapa  yang  sudi  ngobrol  dengannya?  Lihat  saja  si  Bella—gadis  di  awal

                   cerita tadi—yang sudah berkoar-koar di pagi hari hanya untuk mengingatkan yang

                   lain agar tidak berkomunikasi dengannya.





                    ”Mentang-mentang namanya Bella, awas aja nanti kalau gue ganti nama yang agak

                   western,” gumamnya lagi.




                    Asra mulai membolak-balik buku tulisnya, mencoret selembar. Angka demi angka

                   dia goreskan demi menemukan jawaban soal matematika menyebalkan di depannya.

                   ”Guru-guru  kemana,  sih?  Bisa-bisa  gue  kena  lempar  sampah  lagi  nih.  ’Kan  repot,


                   susah nyucinya,” kini gadis itu mulai mengomel tidak jelas.




                    “Asra, lo orang mana, kok bisa sipit banget, sih?” tawa menguar dari kedua orang

                   yang duduk di belakang Asra. Gadis itu mengernyit bingung. Lah, ada masalah apa

                   mereka sama gue? Pikirnya.





                     Asra  lebih  memilih  mengabaikan  mereka,  katanya,  nanti  urusannya  malah  jadi

                   panjang. Gadis itu pernah mencoba melawan Bella dan komplotannya, tetapi malah

                   berakhir dia yang dihukum. Katanya, Asra ini cewek aneh. Makanya tidak ada yang

                   mau berteman dengannya. Duh, Asra masih sering merengut kesal ketika mengingat


                   kejadian itu. Sebenarnya siapa yang salah di sini?




                    Asra menenggelamkan kepalanya di lipatan tangan dan bergumam. “Andai gue punya

                   banyak uang waktu itu, gue tuntut abis-abisan Bella sama komplotannya,”]]></page><page Index="2"><![CDATA[Asra memejamkan matanya sebentar, sebelum membuka matanya kembali karena

                  merasa  kursinya  didorong  dari  belakang.  Gadis  itu  secara  spontan  menoleh  ke


                  belakang dan melihat Bella dengan seringai menyebalkannya, seperti biasa, sih.




                   Asra menghela nafas, “Duh, Bel, pembaca pun kesel liat nama lo muncul terus,” ujar

                  gadis itu lalu kembali menelungkupkan kepalanya kembali. Bella yang tidak terima

                  diacuhkan pun memulai aksinya lagi. Gadis itu menendang kursi Asra lumayan keras,

                  yang  diganggu  langsung  membuka  matanya  kembali.  “Wah,  mau  apa?  Lo  kayaknya


                  paling nggak bisa buat dibiarin ya, Bel?”




                   “Gue liat-liat lo makin berani loh, Asra. Jujur gue agak terkesan karena lo betah

                  sekolah di sini,” kata Bella sambil menyilangkan lengan.





                   Asra hanya nyengir, “Sengaja. Biar lo sama komplotan lo makin eneg liat gue,”




                    “Ah,  ganggu  pemandangan  aja  lo,  Asra!  Dasar  aneh!”  salah  satu  murid  laki-laki

                  mengeluarkan cemoohan. Sistem pendengaran Asra yang sudah terlatih ini secara

                  otomatis  menulikan  pendengarannya  sejenak.  Tentu  saja  untuk  menghalau  kata-


                  kata pedas itu mempengaruhi otaknya.




                   “Keluar sana lo dari kelas ini. Gue masih baik hati ya, Ra, buat nggak ngusir lo dari

                  sekolah  ini.  Bersyukur  cuma  gue  suruh  pindah  kelas,”  kata-kata  yang  keluar  dari

                  mulut  cantik  Bella  itu  tetap  tidak  menggoyahkan  protagonis  kita.  Daripada

                  menunduk  sedih,  Asra  malah  mengacungkan  jempol.  “Oke,”  katanya  singkat  lalu


                  berjalan keluar meninggalkan kelas yang suntuk. Tidak lupa membawa tasnya; bisa-

                  bisa tidak ditemukan jejaknya jika ditinggal begitu saja.




                                                                                   ***




                   “Loh, Asra kok nggak masuk kelas?” seorang laki-laki duduk di depan Asra, kondisi


                  kantin yang sepi membuat laki-laki itu bebas duduk dimana saja. Iya, Asra dari tadi

                  menetap  di  kantin,  memangnya  mau  kemana  lagi?  Kantin  itu  tempat  ternyaman—

                  kalau  sedang  sepi—setelah  UKS.  Beruntung  guru-guru  rapat,  jadi  Asra  leluasa

                  membolos.  Sedikit  merasa  bersalah,  maklum  baru  pertama  kali.  Ini  saja

                  dilakukannya secara terpaksa untuk menghindari Bella.





                    “Lo  sendiri  juga  bolos,  Je.  Lagian  ngapain  duduk  sama  gue?  Hati-hati  nanti  ada

                  yang lihat jadi gawat,” Asra tertawa kecil. Kalau sama Rajeha—atau bisa dipanggil

                  Jeha—Asra  nggak  kasar.  Mana  mungkin  dia  mau  marah-marah  sama  teman  masa

                  kecilnya? Bagaimanapun juga, Jeha juga sering membantu Asra ketika sulit. Begitu


                  pun sebaliknya.]]></page><page Index="3"><![CDATA[“Tenang aja, Asra. Gue bakalan cari cara buat ngelepasin lo dari mereka,” kata Jeha

                   dengan  muka  serius,  tangan  kirinya  menggenggam  es  teh  untuk  siap  diminum.  Asra


                   hanya  mendengus  kecil  mendengarnya,  tetapi  di  dalam  hatinya,  gadis  itu  masih

                   bersyukur atas kepedulian Jeha.




                     “Heran  banget,  Je.  Kenapa  mereka  pada  rasis  ya?  Mentang-mentang  orang  kaya,”

                   Asra memandang langit biru, beruntung kantin sekolah mereka outdoor, jadi bisa lihat


                   langit.




                    Asra sangat menyukai langit.




                     Jeha  mengikuti  arah  pandang  Asra,  lelaki  itu  menyangga  kepalanya  dengan  satu

                   lengan. “Mereka emang susah menghargai orang, Ra. Kayaknya emang dari kecil dunia


                   fokus ke mereka terus, makanya keberadaan lo jadi tabu deh,”




                     Asra  menghela  nafas  dan  menelungkupkan  kepalanya  lagi,  kenapa  dia  banyak

                   menelungkupkan kepala hari ini?




                    “Segitunya,”





                    Kapan ya ini bisa berakhir? Kapan mereka bisa sadar?




                                                                                      ***





                   Siang menjemput, seharusnya Asra bisa pulang tetapi ia justru terjebak di kantor. Dia

                   ketahuan  membolos.  Memang  sial  sekali  jika  harus  berurusan  dengan  Bu  Sarah;  wali

                   kelasnya, rasanya seharian dihukum pun tidak akan cukup bagi beliau.




                    “Baik, Bu. Saya tidak akan mengulanginya lagi,” Asra menunduk dalam-dalam setelah


                   diceramahi panjang lebar. Mau menangis rasanya, malu karena ketahuan membolos.




                    Setelah menerima anggukan dari wali kelasnya, Asra segera bersiap keluar ruangan.

                   Tetapi langkahnya terhenti karena panggilan wali kelasnya.




                    “Asra, kamu yang menyanyi di ruang musik waktu itu?” tanya Bu Sarah yang membuat


                   badan gadis itu membeku.




                    “Maaf, Bu?”




                     “Hari  Rabu,  di  jam  makan  siang,”  Bu  Sarah  memandang  muridnya  lekat,  “Itu  kamu

                   ‘kan?” lanjutnya. Asra menghela nafas pasrah lalu mengangguk pelan.]]></page><page Index="4"><![CDATA[“Asra, suara kamu membuat Ibu berdiam diri di depan ruang musik sepanjang jam makan

                   siang.  Kamu  mau  kalau  Ibu  ikutkan  lomba?  Sayang  banget  loh  kalau  nggak  dicoba,”

                   wanita  paruh  baya  itu  memandang  Asra  dengan  senyum  tulus,  sangat  berbanding

                   terbalik dengan rupa galaknya beberapa menit yang lalu.




                    Asra menganga mendengarkan setiap kalimat yang keluar dari mulut wali kelasnya. Ia

                   mengira bahwa ia akan dimarahi karena terlalu berisik, tetapi hal yang terjadi justru

                   sangat berbeda di luar kepalanya. Hal seperti ini sama sekali tidak pernah terlintas di

                   pikirannya. Mengikuti lomba? Apakah ini betulan?




                     Kapan  lagi?  Kesempatan  bagus,  nih.  Pikirnya  cepat.  Dengan  begitu  Asra  mengangguk

                   menyetujui saran wali kelasnya.




                    “Kalau begitu, kita mulai—”




                    “Apa-apaan?!”




                    Asra berjengit kaget, tetapi ia segera melihat ke sumber suara. Bella lagi. Gadis itu


                   berdiri di depan pintu dengan nafas terengah-engah, raut wajahnya tidak terlihat baik.




                     “Masa’  dipasangin  sama  Asra  sih,  Bu?!  Saya  nggak  akan  mau  ikut  lomba  kalau
                   pasangannya Asra!” suara nyaring Bella memenuhi ruang guru.




                    Asra memandang ke arah wali kelasnya, meminta penjelasan. Tetapi wanita itu hanya


                   tersenyum teduh membalasnya. “Duduk dulu, Bel,” wanita itu menepuk tempat kosong di

                   sebelahnya.  Bella  untungnya  menurut,  walaupun  sebelumnya  ia  sempat  menghentakkan

                   kaki.




                     “Jadi,  Ibu  dari  bulan  lalu  sudah  mencari  peserta  untuk  lomba  menyanyi  ini.  Tetapi

                   sayang  sekali  tidak  ada  satupun  yang  sanggup  mewakili  sekolah  kita.  Ibu  hampir

                   menyerah, tetapi minggu lalu Bella datang menemui Ibu dan bersedia mewakili sekolah

                   kita.  Tetapi  karena  syarat  dari  lomba  ini  mengharuskan  masing-masing  sekolah

                   mengajukan 2 peserta, jadi Ibu harus mencari satu orang lagi,” wanita itu memandang

                   muridnya satu persatu.




                    “Kebetulan hari Rabu kemarin Ibu mendengar suara yang indah dari ruang musik, yang

                   ternyata adalah Asra. Karena tidak ingin menyia-nyiakan kesempatan bagus, Ibu dengan

                   segera merekomendasikan Asra ke lomba menyanyi ini,” Bu Sarah menggenggam tangan

                   kedua muridnya, “Kalian yang akur ya. Bagaimanapun kalian akan bekerja sebagai team,”




                   “Bu, saya nggak mau kalau sama Asra. Alasannya? Dia nggak cocok, Bu. Gimana mau ikut

                   kejuaraan  nasional  kalau  mukanya  aja  sama  sekali  nggak  ada  unsur  lokalnya?  Saya

                   khawatir  kita  nggak  akan  menang,  Bu!”  setiap  kata  yang  keluar  dari  mulut  Bella  jelas

                   menyinggung Asra.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Asra mulai berdiri, gadis itu menodongkan jari telunjuknya ke arah Bella. “Lo kayaknya emang

                   nggak bisa menghargai orang ya, Bel?” suaranya naik satu oktaf.




                     “Cukup,  anak-anak.  Ibu  bisa  aja  laporin  kalian  berdua  ke  kepala  sekolah,”  ancam  wali  kelas

                   mereka. Keduanya langsung menutup mulut.




                    Sarah menghela nafas, “Bel, Ibu sangat mengerti kekhawatiran kamu. Memang orang lain akan

                   memandang  dengan  aneh  jika  Asra  ikut  serta  kejuaraan  ini.  Asra  memang  memiliki  latar

                   belakang sebagai seorang chinese, tetapi bagaimanapun Asra tetaplah warga negara Indonesia.

                   Bukankah negara kita hingga saat ini pun memiliki banyak perbedaan? Perbedaan ini tentunya
                   bukan lagi menjadi masalah yang besar, tetapi ini memungkinkan terjadinya masalah yang lebih

                   rumit. Seperti sekarang, kamu dan Asra,” wanita itu memandang mereka secara bergantian.




                     “Bel,  kamu  harus  mencoba  menerima  perbedaan  latar  belakang  yang  ada.  Merasakan

                   diskriminasi itu nggak enak, loh.” tambahnya.




                    Bella masih menunduk dalam, tangannya terkepal di atas pahanya, “Bagaimanapun juga, orang

                   kayak  Asra  nggak  cocok  ikut  kejuaraan  nasional,  Bu.  Saya  keluar,  maaf,”  Bella  bersiap

                   melangkahkan kakinya keluar, tetapi lengannya dicekal Asra.




                     “Bel,  dari  awal  gue  nggak  pernah  pengen  jadi  musuh  lo.  Tolong  jangan  biarin  masalah  ini
                   bertambah  rumit,  apalagi  sampai  mengundurkan  diri,”  Asra  memandang  ke  arah  Bu  Sarah,

                   “Kasihan Bu Sarah, Bel. Beliau berharap banyak sama lo, sama gue juga,”




                     Asra  dapat  merasakan  lengan  Bella  melemah  sedikit.  Bella  menghela  nafas  dan  mengusap

                   wajahnya  pelan.  “Bel,  kalau  lo  pengen  semua  yang  ada  di  dunia  ini  sama  dan  serasi,  pastinya

                   nggak  seru  dong.  Pelangi  kalau  warnanya  cuma  merah,  pasti  ngebosenin  banget  kalau  dilihat,

                   Bel,”




                    Kini Bella balik mencengkeram lengan Asra, “Maaf… Maaf, Ra. Gue minta maaf atas perlakuan

                   gue  ke  lo  selama  ini,”  ujarnya  dengan  suara  bergetar.  Bella  memang  tidak  menangis,  tapi

                   matanya  terlihat  sendu.  Asra  tersenyum  dan  menghamburkan  dirinya  untuk  memeluk  Bella.

                   Beruntung, Bella membalas pelukannya.



                    Untuk pertama kalinya, Asra merasakan hatinya hangat.




                    Keberagaman itu tidak akan habis, tidak berujung, dan tidak dapat diprediksi. Kita tidak akan

                   pernah tau bentuk perbedaan baru apa yang menanti di masa depan. Keberagaman akan terus

                   tumbuh, sebagaimana usia negeri ini. Kita harus sadar akan hal ini, dan tentunya mempersiapkan

                   diri untuk terus menerima perbedaan yang ada. Janganlah lupa bahwa negeri ini juga bertahan

                   dari keberagaman itu sendiri.




                                                                                      ***




                                                               written by author of that one reader]]></page></pages></Search>