<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="5"><page Index="1"><![CDATA[TimeTraveller








                  “Capek banget abis ini masih harus lanjut ekskul,”




                  “Duh, gue belum siapin PPT buat presentasi besok lagi,”





                  “Rapat buat lomba 17 Agustus juga besok,”





                  “Capek banget! Woi, Je! Kok lo nggak ada ngeluh-ngeluhnya sih?”




                  Sudah sejak 15 belas menit yang lalu seseorang di sebelahku ini mengeluh, dan aku


                  baru  menanggapinya  kali  ini.  Orang  disampingku—panggil  saja  Oja,  memang

                  seseorang yang sibuk. Kerjaannya hanya sekolah, rapat, presentasi, and repeat. Dia

                  memang mengerjakan semuanya, tetapi sambil mengeluh. Aku—panggil saja Jeha,

                  justru seseorang yang memiliki sisi berbanding terbalik dengan Oja. Sialnya, aku


                  harus menghadapi keluhannya setiap hari.




                  “Sakit  telinga  gue,  Ja,  dengerin  ocehan  lo,”  Aku  menanggapi  dengan  malas,


                  tanganku membetulkan tas yang sudah melorot sedari tadi.




                  Oja berdecak, “apa salahnya mengeluh?”





                  Aku  mempercepat  langkahku,  membuat  Oja  tertinggal  di  belakang  karena

                  sosoknya yang lebih pendek. “Lo ngeluh setiap hari,” kataku, tidak yakin apakah


                  Oja mendengarnya atau tidak.




                  Kudengar langkah kaki Oja yang menyusul dengan tergesa-gesa, rambutnya yang

                  lepek karena keringat bergerak naik turun. “Sesusah itu tugas gue, Je. Lo tau ‘kan


                  kita masih 17? Kenapa nggak nikmatin hari dengan pacaran aja?”




                  “Daripada ngomong ngelantur mending lo cepetan pulang terus selesain PPT yang


                  katanya buat presentasi itu,”




                  Oja  mengatupkan  kedua  tangannya;  membentuk  gestur  memohon  di  depanku.


                  “Bantuin, tolong. Lo ‘kan nganggur,”]]></page><page Index="2"><![CDATA[Aku meresponnya hanya dengan gelengan. Bukannya tidak ingin membantu, tetapi

                Aku  memang  tidak  bisa  melakukan  hal  yang  biasanya  Oja  lakukan.  Aku  tidak

                biasa menjadi seseorang yang aktif.





                Saat  Oja  mulai  membuat  suara  tangisan  palsunya,  Aku  kembali  berjalan

                meninggalkannya di belakang. Astaga, rasanya Aku ingin cepat sampai rumah dan


                beristirahat.




                Tidak  butuh  waktu  2  menit,  Oja  sudah  kembali  berada  di  sampingku.  Raut

                wajahnya berubah menjadi lebih ceria. “Beli cilok, yuk? Abis itu nanti kita mampir


                dulu  buat  beli  beras  kencur  sama  kunir  asem,”  ajaknya,  seolah-olah  dia  orang

                paling santai di dunia.





                “Kayak orang tua aja,” Aku tersenyum sedikit saat mengejeknya.




                “Lah, gue mah sering encok, Je,”





                Sebuah jeda. “Gas nggak nih?” Oja bertanya sekali lagi, “gue ada nih tukang jamu

                langganan,” sambungnya.





                Aku berpikir sejenak. Kakiku sedari tadi fokus menendang batu kerikil yang aku

                jumpai sepanjang jalan aku melangkah. “Orang mana yang suka minum jamu di

                zaman modern kayak gini, sih?” kataku pada akhirnya.





                Walaupun  begitu,  Aku  mengangguk  setuju  dan  Oja  mengepalkan  tangannya  ke

                atas karena kemenangan yang dia dapat setelah mempengaruhiku.





                                                                                  ***





                “Nek,  beli  beras  kencur  sama  kunir  asemnya  dua,”  Oja  mengatakannya  dengan

                mulut penuh cilok, tangan kanannya kotor karena saus sambal.





                Sedangkan Aku duduk mengamati di bawah salah satu pohon rindang. Aku tidak

                menyangka jika pemandangan perjalanan pulang akan seindah ini kalau sore hari.

                Ditambah  angin  sepoi-sepoi  yang  menyibak  rambutku  mendatangkan  kantuk


                karena  letihnya  tubuh.  Aku  mengamati  Oja  yang  duduk  berjongkok  mengamati

                proses  pembuatan  jamu  yang  dilakukan  nenek-nenek  umur  70  tahun.  Segelincir

                pertanyaan terlintas di otak; Kemana anak dan cucunya?]]></page><page Index="3"><![CDATA[Bukan  apa-apa,  sungguh.  Aku  hanya  penasaran  kehidupan  Nenek  Si  Penjual

                Jamu.





                Aku tertangkap basah oleh Oja karena tengah mengamati, dengan senyum nakal

                yang terpampang, dia lambaikan tangannya menyuruhku agar menghampiri. Aku

                tidak  ingin  dipaksa,  jadi,  segera  Aku  hampiri  Oja  yang  masih  saja  berjongkok


                mengamati jamu dari rempah-rempah itu.




                Baru semenit Aku bergabung, Oja sudah berdiri. “Nitip dulu ya, Je. Tungguin! Liat

                prosesnya,  gue  mau  beli  cilok  lagi,”  katanya  diakhiri  dengan  cengiran,  lalu  ia


                beranjak pergi menuju penjual cilok yang ada di seberang jalan.




                Aku menghela nafas. Sial, sekarang aku harus menghadapi situasi yang canggung


                —karena  sedari  tadi  tidak  ada  konversasi  yang  terjalin  antara  Aku  dan  Nenek

                Penjual Jamu. Aku sedikit terheran mengapa proses pembuatan jamu ini amatlah

                lama?





                Aku  berjengit  kaget  ketika  dengan  tiba-tiba  Nenek  itu  berbicara.  “Tangan  saya

                sudah  gemetar.  Makanya  harus  hati-hati  ketika  menuang  jamunya,  agar  tidak


                tumpah,” katanya diakhiri dengan kekehan kecil di akhir kalimat.




                Aku hanya diam, tidak tahu harus merespon apa. Diriku ini memang payah dalam

                bersosialisasi. “Oh, iya, Nek,” kataku pada akhirnya. Memang singkat, tetapi itu


                lebih baik daripada Aku tidak menjawabnya.




                Hening  kembali  menyapa.  Aku  menyalahkan  Oja  atas  semua  ini.  Mengapa  dia


                tidak kembali? Atau dia sengaja meninggalkanku di sini agar Aku yang membayar

                jamu miliknya juga?





                Kekesalanku  buyar  ketika  Nenek  Penjual  mengulurkan  jamu  yang  sudah  siap

                minum  kepadaku.  Segera  Aku  menerimanya,  lalu  kukeluarkan  beberapa  uang

                untuk membayar. “Terima kasih,” ujarku sembari menyerahkan uang tersebut dan


                Nenek Penjual Jamu mengangguk dengan senyum yang masih terpatri di wajahnya.




                “SMA  ya?”  Nenek  Penjual  Jamu  kembali  membuka  suara.  Lagi-lagi  Aku  hanya


                menjawabnya  dengan  anggukan.  Aku  ingin  pergi,  tetapi  entah  mengapa  rasanya

                Aku  ingin  tetap  di  sini.  Menikmati  jamu,  angin  sepoi-sepoi,  dan  suara  kicauan

                burung yang mulai beristirahat di rumah mereka.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Aku berdiri ketika jamu milikku sudah habis terminum. “Saya dulu juga pernah

                seperti  kalian,”  dan  langkahku  lagi-lagi  terhenti  saat  Nenek  Penjual  Jamu

                berbicara.





                Tidak sopan jika Aku pergi begitu saja, jadi Aku kembali duduk di rerumputan.

                Diam  dan  menyiapkan  telinga  untuk  mendengarkan  kisah  apa  yang  akan


                diceritakan Nenek Penjual Jamu.




                Aku dibawa tenggelam oleh cerita-cerita itu.





                                                                                  ***




                “Jamu gue—oke, makasih! Loh, jamu lo mana?” tanya Oja ketika ia kembali, cilok


                lagi-lagi berada di genggamannya.




                “Udah  abis,”  jawabku  dan  Oja  mengangguk  begitu  saja.  “Yaudah,  gas  pulang.


                Udah mau malem, nih,” Oja berkata sembari berjalan lebih dulu.




                Aku segera menyusulnya, “lo tau nggak, Ja? Orang-orang dulu tuh susah banget


                perjuangannya buat sekolah,” ucapku ketika langkahku telah sejajar dengan Oja.

                Ketika Aku melihat Oja mendengarkan kalimatku dengan saksama, Aku memulai

                ceritanya.





                Semua orang harus tahu ini.




                “Apalagi  orang-orang  pribumi  yang  jadi  pembantu  Belanda.  Kebanyakan  dari


                mereka  harus  ngurusin  anak-anak  orang  Belanda  itu,  dari  kecil  malah.  Jadi  ya,

                anak-anak pribumi itu nggak sekolah, tapi kerja karena mereka nggak punya hak

                buat belajar,”





                “Kalau pun maksa buat masuk sekolah, mereka juga nggak ada biaya. Orang tua

                mereka bahkan mencemooh anaknya sendiri karena pengen sekolah,”





                “Tapi,  mereka  nggak  putus  asa  berusaha  buat  dapetin  haknya,  Ja.  Para  anak

                perempuan  kebanyakan  pada  sekolah  di  sekolah  khusus  wanita.  Ditambah


                perjuangan-perjuangan  para  pahlawan  yang  lain  juga,  sih.  Gimana  pun,

                kemerdekaan kita ‘kan bisa direbut karena pengorbanan para pahlawan itu. Demi

                kita, generasi sekarang bisa belajar, Ja,”]]></page><page Index="5"><![CDATA[“Terus,  gue  jadi  mikir  kalo  yang  kita  lakuin  sekarang  ini  masih  belum  apa-apa.

                Masih panjang perjuangan kita buat memajukan bangsa ini,” Aku selesai dan Oja

                mengangguk-angguk paham.





                “Ini maksudnya lo nyuruh gue buat nggak ngeluh ‘kan?” Oja merengut.





                Aku justru mengangguk mantap, “bener banget! Makanya lo harus lebih semangat

                lagi mengemban tugas-tugas lo yang numpuk itu,”




                Aku dapat melihat bahu Oja menjadi turun sedikit, “iya deh, siap,” katanya.





                “Eh, tapi kok lo tiba-tiba cerita tentang pahlawan gini? Habis baca buku apa lo?”

                Oja memicingkan matanya, ada curiga di nada suaranya, juga penasaran. Alasan


                apa yang berada di balik ceritaku tadi?




                “Dari Nenek Penjual Jamu tadi,” jawabku, tetapi Oja justru mengernyit. “Nenek


                Penjual Jamu mana?”




                “Yang tadi lah, ‘kan lo yang ngajakin gue buat beli jamunya,”





                “Iya sih, tapi penjualnya ‘kan masih muda, kok lo manggilnya ‘nenek’ sih?”




                Masih muda?





                Lalu siapa yang sedari tadi menjalin konversasi denganku?





                                                                                  ***





                                                        written by; author of that one reader]]></page></pages></Search>